
# 递推最小二乘推导
参考 [递推最小二乘推导(RLS)](https://zhuanlan.zhihu.com/p/53883828)  
对多组数据$\boldsymbol{x}$和$y$，
$$\begin{aligned}
    y_1 =& \boldsymbol{x}^\mathrm{T}_1\boldsymbol{\theta} \\
    y_2 =& \boldsymbol{x}^\mathrm{T}_2\boldsymbol{\theta} \\
    y_3 =& \boldsymbol{x}^\mathrm{T}_3\boldsymbol{\theta} \\
\vdots &
\end{aligned}$$
其中$\boldsymbol{x}$是输入数据向量，$y$是输出数据标量。写成矩阵形式
$$\begin{aligned}
\boldsymbol{y} =& \mathbf{X}\theta
\end{aligned}$$
其中
$$\begin{aligned}
    \mathbf{X} =& \left[\begin{matrix}
        \boldsymbol{x}^\mathrm{T}_1 \\
        \boldsymbol{x}^\mathrm{T}_2 \\
        \boldsymbol{x}^\mathrm{T}_3
    \end{matrix}\right] \\
    \mathbf{X}^\mathrm{T}_k =& \left[\begin{matrix}
        \boldsymbol{x}_1 & \boldsymbol{x}_2 & \boldsymbol{x}_3 &
        \cdots & \boldsymbol{x}_k
    \end{matrix}\right]
\end{aligned}$$
最小二乘解为
$$
    \boldsymbol{\theta}
    =(\mathbf{X}^\mathrm{T}\mathbf{X})^{-1}
    \mathbf{X}^\mathrm{T}\boldsymbol{y}\tag{2.1}
$$
令
$$\begin{aligned}
    \mathbf{P}^{-1} =& \mathbf{X}^\mathrm{T}\mathbf{X} \\
    \mathbf{P}_k^{-1} =& \sum_{i=1}^k\boldsymbol{x}_i\boldsymbol{x}^\mathrm{T}_i
    = \sum_{i=1}^{k-1}\boldsymbol{x}_i\boldsymbol{x}^\mathrm{T}_i
    +\boldsymbol{x}_k\boldsymbol{x}^\mathrm{T}_k \\
    =& \mathbf{P}_{k-1}^{-1} + \boldsymbol{x}_k\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}
\end{aligned}$$
同理可得
$$
    \mathbf{X}_k^\mathrm{T}\boldsymbol{y}_k
    =\mathbf{X}_{k-1}^\mathrm{T}\boldsymbol{y}_{k-1}
    +\boldsymbol{x}_ky_k
$$
于是代入式(1)得到
$$\begin{aligned}
\boldsymbol{\theta}_k =& \mathbf{P}_k\mathbf{X}_k^\mathrm{T}\boldsymbol{y}_k \\
=& \mathbf{P}_k(\mathbf{X}_{k-1}^\mathrm{T}\boldsymbol{y}_{k-1}
 +\boldsymbol{x}_ky_k) \\
=& \mathbf{P}_k(\mathbf{P}_{k-1}^{-1}\boldsymbol{\theta}_{k-1}
 +\boldsymbol{x}_ky_k) \\
=& \mathbf{P}_k(\mathbf{P}_k^{-1}\boldsymbol{\theta}_{k-1}
 -\boldsymbol{x}_k\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\theta_{k-1}+\boldsymbol{x}_ky_k) \\
=& \boldsymbol{\theta}_{k-1} + \mathbf{P}_k\boldsymbol{x}_k
 (y_k-\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\theta_{k-1}) \\
=& \boldsymbol{\theta}_{k-1}
 +(\mathbf{P}_{k-1}^{-1} + \boldsymbol{x}_k\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T})^{-1}
 \boldsymbol{x}_k(y_k-\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\theta_{k-1}) \\
=& \boldsymbol{\theta}_{k-1}
 +(\mathbf{P}_{k-1}-\frac{\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}
 \mathbf{P}_{k-1}}{1+\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k})
 \boldsymbol{x}_k(y_k-\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\theta_{k-1}) \\
\end{aligned}$$
其中
$$
\mathbf{P}_k =
 \mathbf{P}_{k-1}-\frac{\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}
 \mathbf{P}_{k-1}}{1+\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k}
$$
用到了下面的矩阵求逆公式及其引理
$$\begin{aligned}
(\mathbf{A}+\mathbf{B C D})^{-1} =& \mathbf{A}^{-1}-\mathbf{A}^{-1} \mathbf{B}
(\mathbf{D A} \mathbf{A}^{-1} \mathbf{B}+\mathbf{C}^{-1})^{-1} \mathbf{D A}^{-1} \\
(\mathbf{A}+\mathbf{u} \mathbf{u}^{T})^{-1} =& \mathbf{A}^{-1}
 -\frac{\mathbf{A}^{-1} \mathbf{u} \mathbf{u}^{T} \mathbf{A}^{-1}}
 {1+\mathbf{u}^{T} \mathbf{A}^{-1} \mathbf{u}}
\end{aligned}$$
令
$$
\mathbf{K}_k = \frac{\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k}
{1+\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k}
$$
则
$$\begin{aligned}
\mathbf{P}_k =& (\mathbf{I}-\mathbf{K}_k\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T})\mathbf{P}_{k-1}\\
\mathbf{P}_k\boldsymbol{x}_k =& \mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k
 -\mathbf{K}_k\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k \\
=& \frac{\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k
 (1+\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k)
 -\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}
 \mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k}
 {1+\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k} \\
=& \frac{\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k}
 {1+\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k} \\
=& \mathbf{K}_k \\
\end{aligned}$$
总结成递推公式得到
$$\begin{aligned}
\mathbf{K}_k =& \frac{\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k}{1+\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}
\mathbf{P}_{k-1}\boldsymbol{x}_k} \\
\mathbf{P}_k =& (\mathbf{I}-\mathbf{K}_k\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T})\mathbf{P}_{k-1}\\
\boldsymbol{\theta}_k =& \boldsymbol{\theta}_{k-1}
 +\mathbf{K}_k(y_k-\boldsymbol{x}_k^\mathrm{T}\theta_{k-1})
\end{aligned}$$
