
@[TOC]
# 泰勒公式
$$\begin{aligned}
& f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+\frac{f^{(3)}(x_0)}{2!}(x-x_0)^3+\cdots \\
& f(a)=f(x)+f'(x)(a-x)+\frac{f''(\xi_1)}{2!}(a-x)^2 \\
\end{aligned}$$
## 一元函数泰勒展开
$$\begin{aligned}
    \sin x&=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\cdots\\
    \cos x&=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+\cdots\\
    \tan x&=x+\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}+\cdots\\
    \arctan x&=x-\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}-\cdots\\
    \ln(1+x)&=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\cdots\\
    \text{e}^x&=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\cdots\\
    \frac{1}{1-x}&=1+x+x^2+x^3+\cdots\\
    (1+x)^n&=1+nx+\frac{n(n-1)}{2}x^2\cdots\\
\end{aligned}$$
## 多元函数泰勒展开
$$f(\boldsymbol{x})=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{1}{k!}
(h_1\frac{\partial}{\partial x_1}+\cdots+h_n\frac{\partial}{\partial x_n})^kf(\boldsymbol{x}_0)$$
其中$\boldsymbol{h}=\boldsymbol{x}-\boldsymbol{x}_0$。二阶泰勒展开矢量形式
$$f(\boldsymbol{x})=f(\boldsymbol{x}_0)+\nabla f(\boldsymbol{x}_0)^T(\boldsymbol{x}-\boldsymbol{x}_0)+
\frac{1}{2}(\boldsymbol{x}-\boldsymbol{x}_0)^T\nabla^2f(\boldsymbol{x}_0)(\boldsymbol{x}-\boldsymbol{x}_0)
+o(\Vert\boldsymbol{x}-\boldsymbol{x}_0\Vert^2)$$
其中$\nabla f(\boldsymbol{x}_0)=\frac{\partial f(\boldsymbol{x})}{\partial \boldsymbol{x}}\bigg|_{\boldsymbol{x}=\boldsymbol{x}_0}$。
三元二阶泰勒展开，令
$$\boldsymbol{v}=\begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix},f=f(\boldsymbol{v}),
\frac{\partial f_0}{\partial x}=\frac{\partial f(\boldsymbol{v})}{\partial x}\bigg|_{\boldsymbol{v}=\boldsymbol{v}_0}$$
则
$$f(\boldsymbol{v})=f(\begin{bmatrix}x_0\\y_0\\z_0\end{bmatrix})+
\begin{bmatrix}\frac{\partial f_0}{\partial x} & \frac{\partial f_0}{\partial y} & \frac{\partial f_0}{\partial z}\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}h_x\\h_y\\h_z\end{bmatrix}+
\frac{1}{2}\begin{bmatrix}h_x & h_y & h_z\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
    \frac{\partial^2f_0}{\partial x^2} & \frac{\partial^2f_0}{\partial x\partial y}& \frac{\partial^2f_0}{\partial x\partial z} \\
    \frac{\partial^2f_0}{\partial y\partial x} & \frac{\partial^2f_0}{\partial y^2}& \frac{\partial^2f_0}{\partial y\partial z} \\
    \frac{\partial^2f_0}{\partial z\partial x} & \frac{\partial^2f_0}{\partial x\partial y}& \frac{\partial^2f_0}{\partial z^2}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix} h_x \\ h_y \\ h_z\end{bmatrix}$$
求导
$$\frac{\partial f(\boldsymbol{v})}{\partial \boldsymbol{v}}=
\begin{bmatrix}\frac{\partial f_0}{\partial x} \\ \frac{\partial f_0}{\partial y} \\ \frac{\partial f_0}{\partial z}\end{bmatrix}+
\begin{bmatrix}
    \frac{\partial^2f_0}{\partial x^2} & \frac{\partial^2f_0}{\partial x\partial y}& \frac{\partial^2f_0}{\partial x\partial z} \\
    \frac{\partial^2f_0}{\partial y\partial x} & \frac{\partial^2f_0}{\partial y^2}& \frac{\partial^2f_0}{\partial y\partial z} \\
    \frac{\partial^2f_0}{\partial z\partial x} & \frac{\partial^2f_0}{\partial x\partial y}& \frac{\partial^2f_0}{\partial z^2}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}h_x\\h_y\\h_z\end{bmatrix}$$
$$\frac{\partial f(\boldsymbol{v})}{\partial \boldsymbol{v}}=
\nabla f(\boldsymbol{x}_0)+\nabla^2f(\boldsymbol{x}_0)(\boldsymbol{v}-\boldsymbol{v}_0)$$
$f(\boldsymbol{v})$是一个标量，而$\frac{\partial f(\boldsymbol{v})}{\partial \boldsymbol{v}}$是一个矢量。
令$\frac{\partial f(\boldsymbol{v})}{\partial \boldsymbol{v}}=0$可解得
$$\boldsymbol{v}-\boldsymbol{v}_0=
-(\nabla^2f(\boldsymbol{x}_0))^{-1}\nabla f(\boldsymbol{x}_0)$$
代入$f(\boldsymbol{x})$得
$$\begin{aligned}
f(\boldsymbol{x})&=f(\boldsymbol{x}_0)+\nabla f(\boldsymbol{x}_0)^T(-(\nabla^2f(\boldsymbol{x}_0))^{-1}\nabla f(\boldsymbol{x}_0))\\
&+\frac{1}{2}(\nabla^2f(\boldsymbol{x}_0))^{-1}\nabla f(\boldsymbol{x}_0))^T\nabla^2f(\boldsymbol{x}_0)(\nabla^2f(\boldsymbol{x}_0))^{-1}\nabla f(\boldsymbol{x}_0))\\
&=f_0-(f'_0)^T(f''_0)^{-1}f'_0+\frac{1}{2}((f''_0)^{-1}f'_0)^Tf''_0((f''_0)^{-1}f'_0)\\
&=f_0-(f'_0)^T(f''_0)^{-1}f'_0+\frac{1}{2}(f'_0)^T(f''_0)^{-1}f'_0\\
&=f_0-\frac{1}{2}(f'_0)^T(f''_0)^{-1}f'_0\\
&=f(\boldsymbol{x}_0)+\frac{1}{2}\frac{\partial f(\boldsymbol{x}_0)}{\partial \boldsymbol{x}}^T\boldsymbol{h}
\end{aligned}$$
# 空间解析几何
## 平面
$$
A(x-x_0)+B(y-y_0)+C(z-z_0)=0 \\
Ax+By+Cz+D=0 \\
\frac{x}{a}+\frac{y}{b}+\frac{z}{c}=1 \\
\vec{n}=(A,B,C) \\
$$
## 直线
$$
\frac{x-x_0}{m}=\frac{y-y_0}{n}=\frac{z-z_0}{p} \\
\vec{s}=(m,n,p)
$$
## 质心
$$\begin{aligned}
& \bar{x}=\frac{\iint x\rho(x,y)\text{d}\sigma}{\iint\rho(x,y)\text{d}\sigma} \\
& \bar{z}=\frac{\iiint z\rho(x,y,z)\text{d}\sigma}{\iiint\rho(x,y,z)\text{d}\sigma} \\
\end{aligned}$$
# 双曲函数
$$
\cosh x=\frac{\text{e}^x+\text{e}^{-x}}{2},\sinh x=\frac{\text{e}^x-\text{e}^{-x}}{2} \\
\cosh(-x)=\cosh(x),\sinh(-x)=-\sinh(x) \\
\cosh(x+y)=\cosh x\cosh y+\sinh x\sinh y \\
\sinh(x+y)=\sinh x\cosh y+\cosh x\sinh y \\
\cosh^2x-\sinh^2x=1 \\
\cosh 2x=\cosh^2x+\sinh^2x \\
\sinh 2x=2\sinh x\cosh x \\
\cosh'x=\sinh x,\quad\sinh'x=\cosh x
$$
# 导数
$$
(\cot x)'=-\frac{1}{\sin^2x}
$$
## 隐函数求导
$$F(x,y)=0,\frac{\text{d}y}{\text{d}x}=-\frac{F_x}{F_y} \\
F(x,y,z)=0,\frac{\partial z}{\partial x}=-\frac{F_x}{F_z},
\frac{\partial z}{\partial y}=-\frac{F_y}{F_z}$$
# 不定积分
$$
\begin{aligned}
& \int\frac{1}{\sqrt{x^2+1}}\text{d}x=\ln|x+\sqrt{x^2+1}|+C \\
& \int\text{e}^{ax}\cos bx\text{d}x=\frac{\text{e}^{ax}}{a^2+b^2}(a\cos bx+b\sin bx)+C \\
& \int\text{e}^{ax}\sin bx\text{d}x=\frac{\text{e}^{ax}}{a^2+b^2}(a\sin bx-b\cos bx)+C \\
& \int\text{e}^{ax}\cos bx+\text{j}\text{e}^{ax}\sin bx\text{d}x=\int \text{e}^{(a+\text{j}b)x}\text{d}x=\frac{\text{e}^{(a+\text{j}b)x}}{a+\text{j}b}+C \\
& \int \sec x \mathrm{~d} x=\ln |\sec x+\tan x|+C \\
& \int \csc x \mathrm{~d} x=\ln |\csc x-\cot x|+C \\
\end{aligned}
$$
## 不定积分列表法
$$
\int x^3\text{e}^{2x}\text{d}x=x^3\frac{1}{2}\text{e}^{2x}-3x^2\frac{1}{4}\text{e}^{2x}+6x\frac{1}{8}\text{e}^{2x}-6\frac{1}{16}\text{e}^{2x} \\
$$
||||
|-|-|-|
|$\frac{1}{2}\text{e}^{2x}$ | $\frac{1}{4}\text{e}^{2x}$ | $\frac{1}{8}\text{e}^{2x}$ | $\frac{1}{16}\text{e}^{2x}$
|+ | - | + | - 
|$x^3$ | $3x^2$ | $6x$ | $6$ \\
## 没有初等函数的原函数
$$
\int\text{e}^{x^2}\text{d}x\quad
\int\frac{\sin x}{x}\text{d}x\quad
\int\frac{1}{\ln x}\text{d}x\quad
\int\frac{1}{\sqrt{1+x^4}}\text{d}x\quad
\int\sqrt{1-k^2\sin^2x}\text{d}x \\
\int\text{e}^{\frac{1}{x}}\text{d}x\quad
$$
# 定积分
$$
\begin{aligned}
\int_0^{+\infty}\text{e}^{-x^2}\text{d}x
&\xlongequal[t=\sqrt{x}]{x=t^2}\frac{1}{2}\int_0^{+\infty}\frac{\text{e}^{-t}}{\sqrt{t}}\text{d}t
=\frac{1}{2}\Gamma(\frac{1}{2})
=\frac{\sqrt{\pi}}{2} \\
\int_0^{+\infty}\text{e}^{-x^2}\text{d}x
&= \sqrt{\int_0^{+\infty}\int_0^{+\infty}\text{e}^{-x^2-y^2}\text{d}x\text{d}y} \\
&= \sqrt{\int_0^{\frac{\pi}{2}}\int_0^{+\infty}\text{e}^{-r^2}r\text{d}r\text{d}\theta} \\
&= \sqrt{\int_0^{\frac{\pi}{2}}\frac{1}{2}\text{d}\theta}=\frac{\sqrt{\pi}}{2} \\
\int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin x\text{d}x &= \int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin 2x\text{d}x \\
\int_a^bf(x)\text{d}x &= \int_a^bf(a+b-x)\text{d}x \\
\end{aligned}
$$
## $\Gamma$函数
$$
\begin{aligned}
& \Gamma(s)=\int_0^{+\infty}\text{e}^{-x}x^{s-1}\text{d}x \\
& \Gamma(s+1)=s\Gamma(s)=s! \\
\end{aligned}
$$
余元公式
$$\Gamma(s)\Gamma(1-s)=\frac{\pi}{\sin\pi s}$$
## 罗巴切夫斯基(Lobachevsky)积分
若$f(x)$在$[0,+\infty)$有$f(\pi-x)=f(x)$以及$f(x+\pi)=f(x)$，则有
$$\int_0^{+\infty} f(x)\frac{\sin x}{x}=\int_0^{\frac{\pi}{2}}f(x)\text{d}x$$
# 微分方程
## 常用变量代换
$$
\begin{aligned}
& z=\frac{y}{x},z=\frac{1}{y},z=y' \\
\end{aligned}
$$
## 二阶线性微分方程解的结构
$$\begin{aligned}
& y''+P(x)y'+Q(x)y=0 \\
& y=C_1y_1(x)+C_2y_2(x) \\
& y''+P(x)y'+Q(x)y=f(x) \\
& y=C_1y_1(x)+C_2y_2(x)+f^*(x) \\
\end{aligned}$$
## 二阶常系数齐次线性微分方程
特征方程$x^2+px+q=0$，单根$r_1,r_2$，复根$r$，共轭复根$\alpha\pm \text{j}\beta$。
$$\begin{aligned}
& y''+py'+qy=0 \\
& y=C_1\text{e}^{r_1x}+C_2\text{e}^{r_2x} \\
& y=(C_1+C_2x)\text{e}^{rx} \\
&y=\text{e}^{\alpha x}(C_1\cos\beta x+C_2\sin\beta x) \\
\end{aligned}$$
## 二阶常系数非齐次线性微分方程
$$y''+py'+qy=f(x)$$
对于微分方程
$$f(x)=\text{e}^{\lambda x}P_m(x)$$
特解满足形式
$$y^*=x^kR_m(x)\text{e}^{\lambda x}$$
其中$R_m(x)$是与$P_m(x)$同次的多项式，而$k$按$\lambda$不是特征方程的根、是特征方程的单根、复根，依次取0、1、2。n阶常系数非齐次线性微分方程中，$k$是$\lambda$的重复次数。
对于微分方程
$$f(x)=\text{e}^{\lambda x}[P_l(x)\cos\omega x+Q_n(x)\sin\omega x]$$
特解满足形式
$$y^*=x^k\text{e}^{\lambda x}[R_m^{(1)}(x)\cos\omega x+R_m^{(2)}(x)\sin\omega x]$$
其中$R_m^{(1)}(x)$，$R_m^{(2)}(x)$是m次多项式，$m=\max\{l,n\}$，$k$按$\lambda+\omega i$(或$\lambda-\omega i$)不是特征方程的根是特征方程的单根分别取0或1。
## 欧拉方程
令$x=\text{e}^t$，$t=\ln x$
$$
\sum_{i=1}^nx^iy^{(i)}=f(x) \\
\frac{\text{d}y}{\text{d}x}=\frac{1}{x}\frac{\text{d}y}{\text{d}t} \\
\frac{\text{d}^2y}{\text{d}x^2}=\frac{1}{x^2}(\frac{\text{d}^2y}{\text{d}t^2}-\frac{\text{d}y}{\text{d}t}) \\
\frac{\text{d}^3y}{\text{d}x^3}=\frac{1}{x^3}(\frac{\text{d}^3y}{\text{d}t^3}-3\frac{\text{d}^2y}{\text{d}t^2}+2\frac{\text{d}y}{\text{d}t}) \\
xy'=\text{D}y \\
x^2y''=\text{D}(\text{D}-1)y \\
x^3y'''=\text{D}(\text{D}-1)(\text{D}-2)y
$$
# 级数
## 正项级数
若$a_n\le b_n$且$b_n$收敛，则$a_n$收敛。
若$a_n\ge b_n$且$b_n$发散，则$a_n$发散。
令$l=\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{a_n}{b_n}$，
若$0<l<+\infty$，则$a_n$与$b_n$敛散性相同。
若$l=0$且$b_n$收敛，则$a_n$收敛。
若$l=+\infty$且$b_n$发散，则$a_n$发散。
令$\rho=\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{a_{n+1}}{a_n}$，$\rho<1$时收敛，$\rho>1$时发散。
令$\rho=\sqrt[n]{a_n}$，$\rho<1$时收敛，$\rho>1$时发散。
## p级数
$$1+\frac{1}{2^p}+\frac{1}{3^p}+\frac{1}{4^p}+\cdots+\frac{1}{n^p}$$
其中$p>0$，$p\le1$时发散。
## 交错级数
$$\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n} u_{n}$$
若$u_n\ge u_{n+1}$且$\displaystyle\lim_{n\to\infty}u_n=0$则交错级数收敛。
对于一般的级数
$$u_1+u_2+\cdots+u_n$$
如果级数$|u_n|$收敛则称$u_n$绝对收敛，如果级数$|u_n|$发散但$u_n$收敛则称$u_n$条件收敛。$u_n$绝对收敛是$u_n$收敛的充分不必要条件。
## 幂级数
$$\sum_{n=0}^{\infty} a_{n} x^{n}=a_{0}+a_{1} x+a_{2} x^{2}+\cdots+a_{n} x^{n}$$
