
@[TOC]
# 高等数学
## 不定积分
- --
<font color=red>$$\int\frac{1}{x^4+1}\text{d}x$$</font>
$$\begin{aligned}
    \int\frac{1}{x^4+1}\text{d}x
    &=\frac{1}{2}\int\left(\frac{x^2+1}{x^4+1}-\frac{x^2-1}{x^4+1}\right)\text{d}x \\
    &=\frac{1}{2}\left(\int\frac{1}{(x-\frac{1}{x})^2+2}\text{d}(x-\frac{1}{x})
    -\int\frac{1}{(x+\frac{1}{x})^2+2}\text{d}(x+\frac{1}{x})\right) \\
    &=\frac{1}{2}\left(\frac{\sqrt{2}}{2}\arctan(\frac{\sqrt{2}}{2}u)
    -\ln \frac{u-\sqrt{2}}{u+\sqrt{2}}\right)+C
\end{aligned}$$
- --
<font color=red>$$\int\sqrt{1+x^{2}}\text{d}x$$</font>
$$\begin{aligned}
A=&\int\sqrt{1+x^{2}}\text{d}x \\
\xlongequal[y=\arctan x]{x=\tan y}&\int \sec y \text{d}\tan y \\
=&\sec y \tan y-\int \tan y\text{d}\sec y\\
=&\sec y \tan y-\int \tan ^{2} y \sec y\text{d}y\\
=&\sec y \tan y-\int\left(\sec ^{2} y-1\right) \sec y\text{d}y\\
=&\sec y \tan y-\int \sec ^{3} y\text{d}y+\int \sec y\text{d}y\\
2A=&\sec y \tan y+\ln |\sec y+\tan y|+C \\
\end{aligned}$$
## 定积分
---
<font color=red>$$\int_0^\infty\sin x^2\text{d}x$$</font>
由于
$$\frac{2}{\sqrt{\pi}}\int_0^\infty\text{e}^{-\alpha x^2}\text{d}x=\frac{1}{\sqrt{\alpha}}$$
所以
$$\begin{aligned}
    \int_0^\infty\sin x^2\text{d}x
    &=\frac{1}{2}\int_0^\infty\frac{\sin x}{\sqrt{x}}\text{d}x \\
    &=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\int_0^\infty\sin x\int_0^\infty\text{e}^{-xt^2}\text{d}t\text{d}x \\
    &=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\int_0^\infty\int_0^\infty\sin x\text{e}^{-t^2x}\text{d}x\text{d}t \\
    &=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\int_0^\infty\frac{1}{t^4+1}\text{d}t \\
    &=\sqrt{\frac{\pi}{8}}
\end{aligned}$$
- --
<font color=red>$$\int_0^{1}\frac{\arctan x}{1+x}\text{d}x$$</font>
$$
\begin{aligned}
& \int_0^{1} \frac{\ln(1+x)}{1+x^2}\text{d}x \\
\xlongequal[y=\arctan x]{x=\tan y}& \int_0^{\frac{\pi}{4}}\frac{\ln(1+\tan y)}{1+\tan^2y}\text{d}(\tan y) \\
=& \int_0^{\frac{\pi}{4}}\ln(1+\tan y)\text{d}y \\
=& \int_0^{\frac{\pi}{4}}\ln(1+\tan(\frac{\pi}{4}-y))\text{d}y \\
=& \int_0^{\frac{\pi}{4}}\ln(\frac{2}{1+\tan y})\text{d}y \\
=& \frac{1}{2}\int_0^{\frac{\pi}{4}}\ln(1+\tan y)+\ln(\frac{2}{1+\tan y})\text{d}y \\
=& \frac{\pi\ln2}{8} \\
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
& \int_0^{1}\frac{\arctan x}{1+x}\text{d}x \\
=& \int_0^{1}\arctan x\text{d}(\ln(1+x)) \\
=& \left[\arctan x\ln(1+x)\right]_0^1-\int_0^{1} \frac{\ln(1+x)}{1+x^2}\text{d}x \\
=&  \frac{\pi\ln2}{4}- \frac{\pi\ln2}{8}= \frac{\pi\ln2}{8}
\end{aligned}
$$
- --
<font color=red>$$\int_0^{\frac{\pi}{2}}\ln\sin x\text{d}x$$</font>
$$
\begin{aligned}
\text{原式}
=&\int_0^{\frac{\pi}{2}}\ln\sin\left(\frac{\pi}{2}-x\right)\text{d}x \\
=&\int_0^{\frac{\pi}{2}}\ln\cos x\text{d}x
=\frac{1}{2}\int_0^{\frac{\pi}{2}}\ln\sin x+\ln\cos x\text{d}x \\
=&\frac{1}{2}\int_0^{\frac{\pi}{2}}\ln\sin 2x-\ln 2\text{d}x \\
=&\frac{1}{4}\int_0^{\pi}\ln\sin x\text{d}x
-\frac{1}{2}\int_0^{\frac{\pi}{2}}\ln 2\text{d}x \\
=&\frac{1}{2}\int_0^{\frac{\pi}{2}}\ln\sin x\text{d}x-\frac{\pi}{4}\ln 2 \\
=&\frac{1}{2}\left(-\frac{\pi}{4} \ln 2\right) \\
=&-\frac{\pi}{8}\ln 2
\end{aligned}
$$
- --
<font color=red>$$\int_0^{\pi}\sqrt{1+\sin x}\text{d}x$$</font>
$$
\begin{aligned}
\text{原式}
=& \frac{1}{2}\int_0^{\frac{\pi}{2}}\sqrt{1+\sin x}\text{d}x \\
=& \frac{1}{2}\int_0^1\sqrt{1+t}\text{d}\arcsin t \\
=& \frac{1}{2}\int_0^1\frac{\sqrt{1+t}}{\sqrt{1-t^2}}\text{d}t \\
=& -\frac{1}{2}\int_0^1\frac{1}{\sqrt{1-t}}\text{d}(1-t) \\
=& -\frac{1}{2}\left[(1-t)^{1}\right]_0^1 \\
\end{aligned}
$$

## 微分中值定理
---
<font color=red>设$f''(x)<0$，$f(0)=0$，证明对任何的$x_1>0$，$x_2>0$，有$f(x_1+x_2)<f(x_1)+f(x_2)$。</font>
设$x_1<x_2$则
$$\begin{aligned}
&f(x_1+x_2)-f(x_1)-f(x_2)=(f(x_1+x_2)-f(x_2))-(f(x_1)-f(0)) \\
=&f'(\xi_1)x_1-f'(\xi_2)x_1=x_1f''(\xi)(\xi_1-\xi_2)
\end{aligned}$$
其中$\xi_1\in(x_2,x_1+x_2)$，$\xi_2\in(0,x_1)$，$\xi\in(\xi_2,\xi_1)$，$\because\xi_1>\xi_2$，$f''(\xi)<0$，$\therefore$成立。
- --
<font color=red>设$f''(x)>0$，$\forall x_i\in(a,b)$，$0<\lambda_i<1$ ($i=1,2,\cdots,n$)，且$\sum\lambda_i=1$，证明$f(\sum\lambda_ix_i)<\sum\lambda_if(x_i)$</font>  
设$x_0=\sum\lambda_ix_i$，则$a<x_0<b$，又
$$ f(x_i)=f(x_0)+f'(x_0)(x_i-x_0)+\frac{f''(\xi)}{2}(x_i-x_0)^2 > f(x_0)+f'(x_0)(x_i-x_0) $$
$\therefore$
$$\sum_{i=1}^n\lambda_if(x_i)>\sum_{i=1}^n\lambda_if(x_0)+\sum_{i=1}^n\lambda_if'(x_0)(x_i-x_0)=f(\sum\lambda_ix_i)$$
- --
<font color=red>证明$\exists\xi\in(0,1)$使得$$\int_0^\xi f(t)\text{d}t+(\xi-1)f(\xi)=0$$</font>  
设$y'=f(t)$，则
$$y+(x-1)y'=0$$
解得$y(1-x)=C$，构造辅助函数
$$g(x)=(1-x)\int_0^x f(t)$$
- --
<font color=red>$f(0)=f(1)$，$|f''(x)|\le2$，证明$\forall x\in(0,1)$，$|f'(x)|\le1$。</font>
$$
\begin{aligned}
& f(0)=f(x)-xf'(x)+\frac{f''(\xi_1)}{2}x^2 \\
& f(1)=f(x)+(1-x)f'(x)+\frac{f''(\xi_2)}{2}(x-1)^2 \\
& |f'(x)|=|\frac{f''(\xi_2)}{2}(x-1)^2-\frac{f''(\xi_1)}{2}x^2| \\
& \le|\frac{f''(\xi_2)}{2}(x-1)^2|+|\frac{f''(\xi_1)}{2}x^2| \\
& \le2x^2-2x+1 \\
& \le1 \\
\end{aligned}
$$
- --
<font color=red>$f'(a)=f'(b)=0$，证明$\exists\xi\in(a,b)$使得$|f''(\xi)|\geqslant\frac{4}{(b-a)^2}|f(a)-f(b)|$。</font>
$$
\begin{aligned}
& f(x)=f(a)+f'(a)(x-a)+\frac{f''(\eta_1)}{2}(x-a)^2 \\
& f(x)=f(b)+f'(b)(x-b)+\frac{f''(\eta_2)}{2}(x-b)^2 \\
& f(a)-f(b)+\frac{f''(\eta_1)}{2}(x-a)^2-\frac{f''(\eta_2)}{2}(x-b)^2=0 \\
& |f(a)-f(b)|=|\frac{f''(\eta_1)}{2}(x-a)^2-\frac{f''(\eta_2)}{2}(x-b)^2| \\
& \le|\frac{f''(\eta_1)}{2}(x-a)^2|+|\frac{f''(\eta_2)}{2}(x-b)^2| \\
& \le max[f''(\eta_1),f''(\eta_2)]((x-\frac{a+b}{2})^2+\frac{(a-b)^2}{4}) \\
\end{aligned}
$$
- --
<font color=red>$x\in(-\infty,\infty)$，$|f(x)|\le M_0$，$|f''(x)|\le M_2$，证明$|f'(x)|\le 2\sqrt{M_0M_2}$。</font>
$$
\begin{aligned}
f(x+h)&=f(x)+f^{\prime}(x) h+\frac{f^{\prime \prime}(\xi)}{2}h^{2} \\
f^{\prime}(x)&=\frac{1}{h}\left[f(x+h)-f(x)-\frac{f^{\prime \prime}(\xi)}{2} h^{2}\right] \\
&\leqslant \frac{1}{h}\left[|f(x+h)|+|f(x)|+\frac{f^{\prime}(\xi)}{2} h^{2}\right] \\
&\leqslant \frac{2 M_0}{h}+\frac{M_{2} h}{2}=A \\
A &\geqslant 2 \sqrt{M_0 M_{2}}
\end{aligned}
$$
- --
<font color=red>$\displaystyle\frac{1}{n+1}+\frac{1}{n+2}+\cdots+\frac{1}{2n}$</font>
法一：
$$
\begin{aligned}
& \frac{x}{x+1}\le\ln(x+1)\le x \\
& \displaystyle\frac{1}{n+1}+\frac{1}{n+2}+\cdots+\frac{1}{2n} \\
=& \displaystyle\frac{1}{n}\left(\frac{1}{1+\frac{1}{n}}+\cdots+\frac{1}{1+\frac{1}{2n-1}}\right) \\
=&\int_0^1\displaystyle\frac{1}{1+x}\text{d}x=\ln2 \\
\end{aligned}
$$
法二：
$$
\begin{aligned}
& \frac{x}{x+1}\le\ln(x+1)\le x \\
& \displaystyle\frac{1}{n+1}+\frac{1}{n+2}+\cdots+\frac{1}{2n} \\
=& \displaystyle\frac{\frac{1}{n}}{1+\frac{1}{n}}+\cdots+\frac{\frac{1}{2n-1}}{1+\frac{1}{2n-1}} \\
\le&\ln \left(1+\frac{1}{n}\right)+\ln \left(1+\frac{1}{n+1}\right)+\cdots+\ln \left(1+\frac{1}{2n-1}\right) \\
=&\ln2 \\
& \displaystyle\frac{1}{n+1}+\frac{1}{n+2}+\cdots+\frac{1}{2n} \\
\ge&\ln \left(1+\frac{1}{n+1}\right)+\ln \left(1+\frac{1}{n+2}\right)+\cdots+\ln \left(1+\frac{1}{2n}\right) \\
=&\ln \left(\frac{2n+1}{n+1}\right)=\ln2 \\
\end{aligned}
$$

## 级数
- --
<font color=red>证明调和级数和$\ln n$同阶。</font>
$$
\begin{aligned}
& x_n=1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}-\ln n \\
& \lim _{n\rightarrow\infty}x_n=\gamma \\
& \frac{1}{n+1} < \ln(1+\frac{1}{n}) < \frac{1}{n} \\
& 1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n} > \ln\frac{3}{2}+\ln\frac{4}{3}+\cdots
+\ln\frac{n+1}{n} = \ln(n+1) \\
& x_n > \ln(n+1)-\ln n > 0 \\
x_{n+1}-a_{n} &= \frac{1}{n+1}-\ln(n+1)+\ln n \\
&=\frac{1}{n+1}-\ln \frac{n+1}{n} \\
&= \frac{1}{n+1}-\ln \left(1+\frac{1}{n}\right) \\
&< 0
\end{aligned}
$$
根据单调有界准则可知极限存在。

# 线性代数
- --
<font color=red>已知$A_{n\times n}$和$x_{n\times 1}$，证明$A^nx$和$A^{n+1}x$是同解方程组。</font>
设$A^nx$的解为$x_0$，即$A^nx_0=0$，则$A^{n+1}x_0=AA^nx_0=0$，于是$x_0$是$A^{n+1}x$的解。设$A^{n+1}x$的解为$x_0$，即$A^{n+1}x_0=0$，此时假设$A^nx_0\neq 0$，那么向量组
$$
[x_0\ Ax_0\ A^2x_0\ \cdots\ A^nx_0]
$$
由$n+1$个向量组成，向量维数是$n$，所以线性相关，即
$$
k_0x_0+k_1Ax_0+k_2A^2x_0+\cdots+k_nA^nx_0=0
$$
有非零解。等式两边同乘$A^n$有
$$
k_0A^nx_0+k_1A^{n+1}x_0+k_2A^{n+2}x_0+\cdots+k_nA^{2n}x_0=0
$$
因为$A^{n+1}x_0=0$，所以$A^{n+2}x_0=\cdots=A^{2n}x_0=0$，所以$k_0A^nx_0=0$，又因为$A^nx_0\neq 0$，所以$k_0=0$。然后等式两边同乘$A^{n-1}$有
$$
k_1A^nx_0+k_2A^{n+1}x_0+k_3A^{n+2}x_0+\cdots+k_nA^{2n-1}x_0=0
$$
同理可得$k_1=\cdots=k_n=0$与向量组线性相关相矛盾，所以$A^nx_0=0$。
- --
$$\begin{aligned}
&(A+B C D)^{-1}=A^{-1}-A^{-1} B\left(D A^{-1} B+C^{-1}\right) D A^{-1} \\
=& I+B C D A^{-1}-B\left(D A^{-1} B+C^{-1}\right)^{-1} D A^{-1}+B C D A^{-1} B\left(D A^{-1} B+C^{-1}\right)^{-1} D A^{-1} \\
=& I+B\left[C\left(D A^{-1} B+C^{-1}\right)-I+C D A^{-1} B\right]\left(D A^{-1} B+C^{-1}\right)^{-1} D A^{-1} \\
=& I+B\left[C+-\left(D A^{-1} B+C^{-1}\right)^{-1}+C D A^{-1} B\left(D A^{-1} B+C^{-1}\right)\right] D A^{-1} \\
&\left(A+u U^{\top}\right)^{-1}=A^{-1}-\frac{A^{-1} U U^{\top} A^{-1}}{1+4^{\top} A^{-1} u}
\end{aligned}$$

# 其他
- 实对称矩阵的不同特征值对应的特征向量两两正交。

$$x_1^{\text{T}} Ax_2=(Ax_1)^{\text{T}} x_2=\lambda_1x_1^{\text{T}} x_2
=x_1^{\text{T}}\lambda_2x_2=\lambda_2x_1^{\text{T}} x_2$$
- 实对称矩阵可对角化，即必有n个线性无关的特征向量。

$$\begin{aligned}
& J=P^{-1}AP \\
& J^{\text{T}}=P^{\text{T}}A^{\text{T}}P^{-\text{T}}
=P^{\text{T}}PP^{-1}APP^{-1}P^{-\text{T}}
=(P^{\text{T}}P)J(P^{\text{T}}P)^{-1} \\
\end{aligned}$$
所以$J$相似于$JT$，$J=J^T$  ,所以J为对角形。即A 可对角化。
- 特征值与特征向量

矩阵
$$
A=\left[\begin{matrix}
0 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0
\end{matrix}\right]
$$
的特征值$\lambda_1=\lambda_2=-1$，对应的线性无关的特征向量有3个，
$$
P=\left[\begin{matrix}
0 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & -1 \\ -1 & -1 & 0
\end{matrix}\right]
$$
满足$AP=PB$，但$|P|=0$。
- 亏损矩阵

矩阵
$$
A=\left[\begin{matrix}
2 & 2 & -1 \\ -1 & -1 & 1 \\ -1 & -2 & 2
\end{matrix}\right]
$$
的特征值为$\lambda_1=\lambda_2=\lambda_3=1$，对应的线性无关的特征向量有2个，称为亏损矩阵，但它可逆，
$$
A^{-1}=\left[\begin{matrix}
0 & -2 & 1 \\ 1 & 3 & -1 \\ 1 & 2 & 0
\end{matrix}\right]
$$

